
## Основы Git

При написании больших объём кода, появляется потребность периодически сохранять текущую версию, с возможностью при необходимости к ней вернуться. При добавлении к этому, параллельной разработки одного проекта несколькими людьми, возникает необходимость вносить изменения 

Существует формальная модель на основе которой работает git, знать её не обязательно, но она упрощает понимание того, что происходит при работе с git'ом.  
Рекомендую прочитать её перед тем как перейти к той части, где описано как работать с git'ом.

### Формальная модель
Сначала определим сущности, которые есть в этой модели.

```
// Каждый файл представляет из себя массив байт
type blob = array<byte>

// Каждая директория представляет из себя набор именнованных файлов и директорий
type tree = map<string, tree | blob>

// Каждый коммит содержит в себе массив родителей, метаданные(автор и сообщение) и дерево
type commit = struct {
    parents: array<commit>
    author: string
    message: string
    snapshot: tree
}
```

Каждое описанный тип является объектом.

```
type object = blob | tree | commit
```

В свою очередь каждый объект имеет некоторое название, которое вычисляется при помощи [SHA-1](https://ru.wikipedia.org/wiki/SHA-1)  
*Это название представляет из себя строку длиной в 40 символов - **id**. Оно используется для того, чтобы не хранить везде объекты целиком, а является их идентификатором, по которому их можно найти.*

```
objects = map<string, object>

def store(object):
    id = sha1(object)
    objects[id] = object

def load(id):
    return objects[id]
```

Таким образом, когда происходит добавление, то объект получает такое название. Потом сам объект можно получить по такому названию.

Выглядит это примерно так:

```
commit 0586440206e1e2d7a4f167d3462bd1038efede83
commit 0a4ca750aac93601c588d84ae28237a055428934
```

Понятно, что такие названия совершенно не человекочитаемые.  
Для того, чтобы их можно было удобно использовать им можно присваивать нормальные имена - ***references***.

```
references = map<string, string>

def update_reference(name, id):
    references[name] = id

def read_reference(name):
    return references[name]

def load_reference(name_or_id):
    if name_or_id in references:
        return load(references[name_or_id])
    else:
        return load(name_or_id)
```

Например:

```
commit 0586440206e1e2d7a4f167d3462bd1038efede83 (master)
```

И есть одна специальная ссылка ***HEAD***, которая может указывать как на объекты, так и на другие *references*. Она показывает в каком состоянии мы находимся в текущий момент, и какое состояние окажется последним родителем, когда будут вносится изменения.

```
// HEAD и master указывают на 05864402..., изменения будут вносится именно за данным коммитом,
// при этом master продолжит указывать на 05864402...
commit 0586440206e1e2d7a4f167d3462bd1038efede83 (HEAD, master)  

// HEAD указывает на master, при добавлении нового коммита мастер сдвинется на него.
commit 0586440206e1e2d7a4f167d3462bd1038efede83 (HEAD -> master)
```

Теперь мы можем формально определить, что же такое git-репозиторий.

**Git-репозиторий** - это набор *objects* и *references*.

##### Важное замечание

В git есть 3 основных состояния:
1. *Working* - изменения находящиеся в этом состоянии никак не сохранены в git. (Нет blob'а, который соответствовал бы текущемы состоянию файла)
2. *Staging* - изменения, которые будут добавлены в ближайший коммит. (Эта фаза позволяет отделять изменения, которые мы хотели бы добавлять и не добавлять в коммит)
3. *Commited* - изменения, данные о которых содержатся в одном из commit'ов-предков текущего HEAD или в нём самом.

## Непосредственно git


#### 1. В пустой папке *seminar3* выполните команду `git init`

В этот момент проинициализировался пустой git-репозиторий  
При этом в текущей папке появилась папка `.git`  
Если заглянуть в неё, то помимо папок со вспомогательными данными можно обнаружить уже знакомые нам названия `HEAD`, `objects`, `refs`
<kbd>
    <img src="seminar3/1.png"  width="547" height="120">
</kbd>

#### 2. Cоздадим a.cpp и foo/b.txt

Получилась следующая структура:

```
<root>
|
+- foo
|  |
|  + b.txt
|
+- a.cpp
```

Содержимое файлов:

<kbd>
    <img src="seminar3/2.png"  width="547" height="120">
</kbd>

#### 3. Посмотрим текущий статус репозитория

Для этого необходимо выполнить команду `git status`

<kbd>
<img src="seminar3/3.png"  width="550" height="180">
</kbd>

Как мы видим, файлы находятся в состоянии *untracked*, то есть не будут добавлены в ближайший снимок состояния.  
Для того, чтобы добавить их в ближайший коммит, нужно перевести их в состояние *staging*

#### 4. Переведём файлы в staging состояние

Для этого необходимо выполнить команду `git add <file>`

<kbd>
<img src="seminar3/4.png"  width="550" height="180">
</kbd>

Если файл был добавлен в состояние *staging* по ошибке, то его можно перевести обратно в *working* при помощи команды `git reset <file>`

#### 5. Сохраним текущее состояние

Для этого выполним команду `git commit`, после чего необходимо ввести сообщение коммита в открывшийся редактор кода.  
Также это можно сделать при помощи `git commit -m "<commit message>"`  

Старайтесь делать содержание коммита **максимально содержательным**, при этом достаточно кратким. Это поможет вам хорошо ориентироваться среди коммитов.  

Также каждый коммит подписывается именем и email'ом того, кто это его совершает. Без этих данных коммит сделать не получится. Вы можете выставить значения по умолчанию для вашего пользователя выполнив команды: 

``` 
git config --global user.email "you@example.com"
git config --global user.name "Your Name"
```

Посмотреть содержимое этого конфига можно в `~/.gitconfig`.
При этом, если не добавлять флаг `--global`, то конфиг будет настроен для текущего репозитория и найти его можно в `.git/config`.

#### 6. Посмотрим текущие коммиты

Для этого необходимо выполнить комманду `git log`

<kbd>
<img src="seminar3/5.png"  width="550" height="180">
</kbd>

Здесь мы видим коммит, со всей присущей ему информацией.

#### 6*. Исследуем структуру коммита

При помощи команды `git cat-file -p <id>` исследуйте структуру коммита и сопоставьте её с формальным описанием.

<kbd>
<img src="seminar3/6.png"  width="550" height="250">
</kbd>

#### 7. Добавим изменения

Измените текст приветствия в файле **a.cpp** с `Hi!` на `Hello!`.

При помощи команды `git diff` можно увидеть изменения внесённые в текущем *working* состоянии.

<kbd>
<img src="seminar3/7.png"  width="550" height="180">
</kbd>

Переведём изменения в состояние *staging*.

Теперь они не отображаются в `git diff`. Для того чтобы посмотреть измения между последним коммитом и тем, что находится в *staging* вы можете использовать `git diff --staged` или, что тоже самое `git diff --cached`.

Закоммитим изменения и посмотрим на текущее дерево коммитов при помощи `git log --all --graph --decorate`.

<kbd>
<img src="seminar3/8.png"  width="550" height="180">
</kbd>

Из этого состояния мы можем переключиться на предыдущий коммит и увидеть файлы в предыдущем состоянии. 

<kbd>
<img src="seminar3/9.png"  width="550" height="180">
</kbd>

Посмотрите файл **a.cpp** в этом состоянии. В нём должно быть `Hi!`.

Переключиться обратно можно при помощи `git checkout master`. 

<kbd>
<img src="seminar3/10.png"  width="550" height="200">
</kbd>

#### 8. Ветвление и merge

Ветки(branch) это те самые человекочитаемые названия коммитов, которые в упрощенной модели назывались *references*.

Когда вы совершаете команду `git commit`, то в текущую ветку(ту, на которую указывает *HEAD*) добавляется новый коммит, и ветка начинает указывать на него.  

Как видно из вывода  `git log` выше, сейчас мы находимся в ветке `master`.

Список текущих веток можно посмотреть при помощи команды `git branch`.

Для того, чтобы создать новую ветку используется команда `git branch <new_branch_name>`.

Обратите внимание, что новая ветка начинает указывать на тот коммит, на который в данный момент указывает *HEAD*.

Создадим новую ветку **cat** и убедимся, что она указывает на тот же коммит, что и master.

<kbd>
<img src="seminar3/11.png"  width="550" height="210">
</kbd>

При этом *HEAD* всё ещё указывает на master. Для того, чтобы переключиться на другую ветку воспользуемся командой `git checkout cat`.

Изменим файл **a.cpp** в следущее состояние.
```cpp
#include <iostream>

int main() {
    std::string name;
    std::cin >> name;
    if (name == "cat") {
        std::cout << "Meow!" << std::endl;
    } else {
        std::cout << "Hello!" << std::endl;
    }
}
```

И закоммитим наше изменение. После этого наш *log*  должен выглядеть следующим образом:

<kbd>
<img src="seminar3/12.png"  width="550" height="250">
</kbd>

Теперь переключимся на ветку *master*

Создадим из неё новую ветку *dog* и перейдём в неё.

Для этого можно использовать команду `git checkout -b <new_branch_name>`, которая является аналогом уже пройденного `git branch <new_branch_name> && git checkout <new_branch_name>`.

В ветке *dog* изменим файл a.cpp следущим образом:
```cpp
#include <iostream>

int main() {
    std::string name;
    std::cin >> name;
    if (name == "dog") {
        std::cout << "Woof!" << std::endl;
    } else {
        std::cout << "Hello!" << std::endl;
    }
}
```

Закоммитим эти изменения.

И переключимся обратно на master.

`git log` должен выглядеть следущим образом.  
Для компактности отображения добавлен флаг `--oneline`

<kbd>
<img src="seminar3/13.png"  width="550" height="120">
</kbd>

Чаще всего *master* выступает в качестве основной ветки, в которую в тоге хочется добавить все изменения.  

Для того, чтобы добавлять изменения из другой ветки в текущую используется команда `git merge <other_branch>`

Выполним из ветки *master* команду `git merge cat` и посмотрим, что получится.

<kbd>
<img src="seminar3/13.png"  width="550" height="120">
</kbd>

Так как *master* был предком, того состояния в котором находилась ветка *cat*, произошёл Fast-forward и *master* легко сдвинулся по ветке.

Но теперь мы хотим добавить изменения из *dog* в мастер.

При попытке выполнить команду `git merge dog`, высвечивается сообщение о том, что произошёл конфликт в файле **a.cpp**.

Есть различные утилиты для разрешения конфликтов, но в данном случае воспользуемся просто vim'ом.

**a.cpp** Выглядит следущим образом.

```cpp
#include <iostream>

int main() {
    std::string name;
    std::cin >> name;
<<<<<<< HEAD
    if (name == "cat") { 
        std::cout << "Meow!" << std::endl;
=======
    if (name == "dog") {
        std::cout << "Woof!" << std::endl;
>>>>>>> dog
    } else {
        std::cout << "Hello!" << std::endl;
    }
}
```

В выделенном блоке сверху указано текущее состояние в HEAD из которого совершается `merge`, а снизу той ветки которая пытается влиться.

При этом обратите внимание, что конфликт возникает только на различных строках. А строки с `name`, которые были добавлены в обеих ветках  *cat* и *dog*, не вызывают конфликта, хотя в общем предке `cat` и `dog` таких строк не было.

В данном случае разрешить конфликт можно легко, приведя файл в следущее состояние:

```cpp
#include <iostream>

int main() {
    std::string name;
    std::cin >> name;
    if (name == "cat") { 
        std::cout << "Meow!" << std::endl;
    else if (name == "dog") {
        std::cout << "Woof!" << std::endl;
    } else {
        std::cout << "Hello!" << std::endl;
    }
}
```

После чего необходимо добавить изменения при помощи `git add` и выполнить `git merge --continue`, чтобы завершить слияние.

После этого log должен прийти в следущее состояние:

<kbd>
<img src="seminar3/15.png"  width="550" height="150">
</kbd>


